### Отчет по лабораторной работе № 6 "Полиномы"

**Выполнил**: Мурашов М.В., группа 0828 

**Научный руководитель**: доцент, к.т.н. Штанюк А.А. 

Нижний Новгород 2016

----------

### Цель работы

В рамках лабораторной работы ставится задача создания программных средств, поддерживающих эффективное представление полиномов и выполнение следующих операций над ними:

- ввод полинома; 
- организация хранения полинома;
- удаление введенного ранее полинома;
- копирование полинома;
- сложение двух полиномов;
- вычисление значения полинома при заданных значениях переменных;
- вывод полинома.

Предполагается, что в качестве структуры хранения будут использоваться списки. В качестве дополнительной цели в лабораторной работе ставится также задача разработки некоторого общего представления списков и операций по их обработке. В числе операций над списками должны быть реализованы следующие действия:

- поддержка понятия текущего звена;
- вставка звеньев в начало, после текущей позиции и в конец списков;
- удаление звеньев в начале и в текущей позиции списков;
- организация последовательного доступа к звеньям списка (итератор).

В ходе выполнения лабораторной работы должно быть выполнено сопоставление разработанных средств работы со списками с возможностями работы со списками в библиотеке STL.

Важной частью лабораторной работы должна являться разработка диалоговой управляющей программы с наглядным визуальным интерфейсом, который обеспечивает возможности создавать полиномы, выполнять реализованные операции обработки полиномов, демонстрировать вид имеющихся полиномов. 

----------

### Алгоритм решения

- разработать модуль *"TDatList"* на основе имеющихся реализаций;
- реализовать на основе этого модуля класс циклических списков;
- реализовать структуру обработки и хранения полиномов на основе циклических списков;
- написать модуль для взаимодействия с пользователем.

----------

### Теория

**Полином** можно определить как выражение из нескольких термов, соединенных знаками сложения или вычитания. Терм включает *коэффициент* и *моном*, содержащий одну или несколько переменных, каждая из которых может иметь степень:

![Общий вид полинома](/src/MichaelMurashov/pic/general_view.JPG)

Как пример, полином от трех переменных может иметь вид:

![Пример полинома](/src/MichaelMurashov/pic/example.JPG)

*Подобными* называют два (или более) мономов, имеющих одинаковые степени при неизвестных.

При выполнении лабораторной работы используются следующие ограничения:

1. Полином может быть максимум от трех переменных;
2. Степень полинома (т.е. степень каждой переменной) должна не превышать 9;

----------

### Структуры данных и структуры хранения

#### Структуры хранения полиномов

Разработка эффективной структуры хранения должна быть выполнена с учетом следующих рекомендаций:

- в структуре хранения должны храниться данные только для мономов с ненулевыми коэффициентами; 
- порядок размещения данных в структуре хранения должен обеспечивать возможность быстрого поиска мономов с заданными свойствами (например, для приведения подобных).

Для организации быстрого доступа может быть использовано упорядоченное хранение мономов.

Упорядоченность можно осуществить при помощи свернутой степени (индекса) монома, образуемой с использованием позиционной системы счисления: для монома со степенями (A, B, C) ставится в соответствие величина:

`ABC = A*100 + B*10 + C`.

Данное соответствие является взаимно-однозначным. Обратное соответствие определяется при помощи выражений:

```

A = ABC % 100,
B = (ABC - A*100) % 10,
C = ABC - A*100 - B*10.

```

#### Структуры хранения списков

Общая схема представления линейных списков имеет следующий формат:

![Структура списка](/src/MichaelMurashov/pic/structure_of_list.jpg) 

- `pFirst` – указатель на первое звено списка;
- `pLast` – указатель на последнее звено списка;
- `pCurrLink` – указатель на текущее звено списка;
- `pPrevLink` – указатель на звено, предшествующее текущему;
- `CurrPos` – номер текущего звена;
- `ListLen` – количество звеньев в списке.

Применительно к полиномам в поле значений звеньев должны располагаться коэффициент и степень мономов – тем самым, структура хранения для приведенного ранее примера полинома имеет вид:

![Полином в списке](/src/MichaelMurashov/pic/polinom_in_list.JPG)

Для удобства использования были реализованы следующие расширения общей схемы представления списков:

1. Для обеспечения однородности представления полиномов (в частности, для представления нулевого полинома) целесообразно ввести служебное начальное звено (звено-заголовок, маркируется логически-недопустимыми значениями коэффициента и индекса монома);
2. Для повышения эффективности операций обработки полиномов (например, чтобы уйти от проверки нулевого указателя последнего звена списка) целесообразно использовать циклические списки, в которых указатель последнего звена указывает на первое звено: 

![Полином в списке версия_2](/src/MichaelMurashov/pic/polinom_in_list_2.JPG)

----------

### Разработка программного комплекса

С учетом всех перечисленных ранее требований может быть предложен следующий состав классов и отношения между этими классами (см. рис. ниже):

- класс `TDatValue` для определения класса объектов-значений списка (абстрактный класс);
- класс `TMonom` для определения объектов-значений параметров монома;
- класс `TRootLink` для определения звеньев (элементов) списка (абстрактный класс);
- класс `TDatLink` для определения звеньев (элементов) списка с указателем на объект-значение;
- класс `TDatList` для определения линейных списков;
- класс `THeadRing` для определения циклических списков с заголовком;
- класс `TPolinom` для определения полиномов.

![Иерархия классов](/src/MichaelMurashov/pic/hierarchy_of_classes.JPG)

На рисунке также показаны отношения между классами: обычными стрелками показаны отношения наследования (базовый класс – производный класс), а ромбовидными стрелками – отношения ассоциации (класс-владелец – класс-компонент).

----------

### Подробное описание классов

Так как большинство классов (`TDatValue`, `TMonom`, `TRootLink`, `TDatLink`) было взято из технического задания, описывать их нет смысла. Так же не представляют интереса классы `TDatList` и `THeadRing`, так как они являются элементарной реализацией списков. Для них были написаны автоматические тесты с использованием *GoogleTest Framework*, которые были успешно пройдены: 

![Тесты для TDatList](/src/MichaelMurashov/pic/tests_for_tdatlist.JPG)

#### Модуль TPolinom

Данный модуль содержит конструктор с двумя параметрами (мономы, количество мономов), конструктор копирования, метод возврата монома, перегрузки присваивания и сложения. Также для самостоятельного развития были реализованы методы интегрирования и дифференцирования по заданной переменной, метод подсчета значения полинома в заданной точке.

В **сложении полиномов** сначала оба списка сбрасываются, затем идет цикл, пока оба списка не дойдут до конца. Внутри цикла каждый список отдельно проверяется на конец. Если список кончился, соответственному моному присваивается нулевое значение, иначе берется значение из списка:

```c++

mon = IsListEnded() ? nul: *GetMonom();
mon_q = q.IsListEnded() ? nul: *q.GetMonom();

```

Если какой-то моном равен нулевому, значит необходимо скопировать значение монома из другого списка и запомнить его во временную переменную:

```c++

if (mon == null) {
	resultMonom = new TMonom(mon_q.GetCoeff(), mon_q.GetIndex());
    q.GoNext();
}
else if (mon_q == null) {
    resultMonom = new TMonom(mon.GetCoeff(), mon.GetIndex());
    GoNext();
}

```

Если оба монома не равны нулевому, то они сравниваются между собой. Во временную переменную записывается меньший моном. Если они равны, то записывается моном с суммой их коэффициентов. В результирующий полином записываются только не нулевые мономы:

```c++

if (resultMonom->GetCoeff())
    result.InsLast(resultMonom);

```

Метод `Diff` принимает на вход имя переменной, по которой необходимо произвести дифференцирование. Переменная имеет тип перечислений, чтобы исключить неправильные входные данные: `enum Variables { x, y, z }`. 

Внутри метода присутствует цикл по каждому моному, в котором из монома извлекается коэффициент и свертка степеней. Затем, с помощью конструкции `switch`, определенная степень записывается во временную переменную и уменьшается на 1:

```c++

switch (var) {
   case x:
       temp = index / 100;
       index -= 100;
       break;

   case y:
       temp = (index % 100) / 10;
       index -= 10;
       break;

   case z:
       temp = index % 10;
       index -= 1;
       break;

   default:
       break;
}

```

Далее создается новый моном с вычисленными коэффициентом и сверткой степеней и записывается в результирующий полином:

```c++

if (temp != 0) {
    coeff *= temp;
    resultMonom = new TMonom(coeff, index);
    result.InsLast(resultMonom);
}

```

Метод **интегрирования** `Integral` индетичен методу `Diff`, за исключением того, что вычисление коэффициента и степеней производится по своим правилам.

Для данного модуля были так же написаны автоматические тесты, которые успешно завершились:

![Тесты для TPolinom](/src/MichaelMurashov/pic/tests_for_polinom.JPG)

----------

### Заключение

В качестве заключения можно сравнить нашу реализацию средств работы со списками с возможностями в стандартной библиотеке STL.

Главное и единственное преимущество нашей реализации - упрощенная поддержка понятия текущего звена.

Чтобы вставить значение в середину списка, в библиотеке STL необходимо поставить итератор на начало списка и передвинуть его на необходимое количество элементов, затем вызвать метод insert.

В нашей же реализации достаточно вызвать метод `SetCurrentPos`, чтобы установить необходимую позицию и вставить элемент с помощью метода `InsCurrent`.

В остальных методах стандартные возможности работы со списками во много раз превосходят нашу реализацию.
